\beginsong{Jałta}[by={Jacek Kaczmarski}, sr={Live}]
  \beginverse*
  Intro: \[D]\[G]\[A7]\[D]\[G]\[A7]
  \endverse

  \beginverse\memorize
  \[D]Jak nowa – rezy\[G]dencja \[D]carów,
  Służba swe obo\[A7]wiązki \[D]zna;
  Precz wysiedlono \[G]stąd Ta\[D]tarów,
  Gdzie na świat wyrok \[A7]zapaść \[D]ma.

  Okna już widzą, \[G]słyszą \[D]ściany,
  Jak kaszle nad cy\[A7]garem \[D]Lew;
  Jak skrzypi wózek \[G]popy\[D]chany
  Z kalekim Demo\[A7]kratą w \[D]tle.

  Lecz \[A]nikt nie widzi \[Fis]i nie \[h]słyszy,
  \[G]Co robi \[D]Góral \[A7]w krymską \[D]noc,
  Gdy \[A]gestem w wiernych \[Fis]towa\[h]rzyszy
  \[G]Wpaja swą \[D]legen\[A7]darną \[D]moc.
  \endverse

  \beginchorus
  Nie \[d]miejcie żalu \[C]do Sta\[d]lina,
  Nie on się za tym \[C]wszystkim \[d]krył;
  Przecież to nie jest \[C]jego \[d]wina,
  Że Roosevelt w Jałcie \[C]nie miał \[d]sił.
  Gdy się triumwirat \[C]wspólnie \[d]brał
  Za świata histo\[C]ryczne \[d]kształty –
  Wiadomo \[C]kto Ce\[d]zara \[C]grał –
  I \[D]tak rozumieć \[A7]trzeba \[D]Jałtę. \[A7]\[D]\[A7]
  \endchorus

  \beginverse
  \[D]W resztce cygara \[G]mdłym o\[D]gniku
  Pływała Lwa Al\[A7]bionu \[D]twarz:
  Nie rozmawiajmy \[G]o Bał\[D]tyku,
  Po co w Europie \[A7]tyle \[D]państw?

  Polacy? – chodzi \[G]tylko \[D]o to,
  Żeby gdzieś w końcu \[A7]mogli \[D]żyć\ldots
  Z tą Polską zawsze \[G]są kło\[D]poty –
  Kaleka troszczy \[A7]się i \[D]drży.

  Lecz \[A]uspokaja \[Fis]ich gos\[h]podarz,
  \[G]Pożółkły \[D]dłonią \[A7]głaszcząc \[D]wąs:
  Mój \[A]kraj pomocną \[Fis]dłoń im \[h]poda,
  \[G]Potem niech \[D]rządzą \[A7]się jak \[D]chcą.
  \endverse

  \beginchorus
  Nie \[d]miejcie żalu \[C]do Chur\[d]chilla,
  Nie on wszak za tym \[C]wszystkim \[d]stał;
  Wszak po to tylko \[C]był trium\[d]wirat,
  By Stalin dostał \[C]to, co \[d]chciał.
  Komu zależy \[C]na po\[d]koju,
  Ten zawsze cofnie \[C]się przed \[d]gwałtem;
  Wygra, \[C]kto się nie \[d]boi \[C]wojen –
  I \[D]tak rozumieć \[A7]trzeba \[D]Jałtę. \[A7]\[D]\[A7]
  \endchorus

  \beginverse
  \[D]Ściana pałacu \[G]słuch na\[D]pina,
  Gdy do Kaleki \[A7]mówi \[D]Lew –
  Ja wierzę w szczerość \[G]słów Sta\[D]lina,
  Dba chyba o ra\[A7]dziecką \[D]krew.

  I potakuje \[G]mu Ka\[D]leka,
  Niezłomny demo\[A7]kracji \[D]stróż:
  Stalin to ktoś na \[G]miarę \[D]wieku,
  Oto mąż stanu, \[A7]oto \[D]wódz!

  Bo \[A]sojusz wielkich \[Fis]to nie \[h]zmowa,
  To \[G]przyszłość \[D]świata – \[A7]wolność, \[D]ład!
  \[A]Przy nim i słaby \[Fis]się u\[h]chowa
  I \[G]swoją \[D]część \[A7]otrzyma – \[D]strat!
  \endverse

  \beginchorus
  Nie \[d]miejcie żalu \[C]do Roose\[d]velta,
  Pomyślcie ile \[C]musiał \[d]znieść!
  Fajka, dym cygar \[C]i bu\[d]telka –
  Churchill, co miał so\[C]jusze \[d]gdzieś.
  Wszakże radziły \[C]trzy im\[d]peria
  Nad granicami, \[C]co za\[d]tarte;
  W szczegółach \[C]zaś już \[d]siedział \[C]Beria –
  I \[D]tak rozumieć \[A7]trzeba \[D]Jałtę! \[A7]\[D]\[A7]
  \endchorus

  \beginverse
  \[D]Więc delegacje \[G]odle\[D]ciały,
  Ucichł na Krymie \[A7]carski \[D]gród.
  Gdy na Zachodzie \[G]działa \[D]grzmiały,
  Transporty ludzi \[A7]szły na \[D]Wschód.

  Świat wolny święcił \[G]potem \[D]tryumf,
  Opustoszały \[A7]nagle \[D]fronty;
  W kwiatach już prezy\[G]denta \[D]grób,
  A tam transporty \[A7]i trans\[D]porty.

  Czer\[A]wony świt się z \[Fis]nocy \[h]budzi,
  \[G]Z woli \[D]wyborców \[A7]odszedł \[D]Churchill,
  A \[A]tam transporty \[Fis]żywych \[h]ludzi,
  A \[G]tam o\[D]bozy \[A7]długiej \[D]śmierci.
  \endverse

  \beginchorus
  Nie \[d]miejcie więc do \[C]Trójcy \[d]żalu,
  Wyrok historii \[C]za nią \[d]stał
  Opracowany \[C]w każdym \[d]calu –
  Każdy z nich chronił, \[C]co już \[d]miał.
  Mógł mylić się zwie\[C]dziony \[d]chwilą –
  Nie był Polakiem \[C]ani \[d]Bałtem\ldots
  Tylko o\[C]fiary \[d]się nie \[C]mylą –
  I \[d]tak rozumieć \[A7]trzeba \[d]Jałtę!
  Tylko o\[C]fiary \[d]się nie \[C]mylą –
  I \[D]tak rozumieć \[A7]trzeba \[D]Jałtę!
  \endchorus
\endsong
